\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}

\usepackage[margin=2cm]{geometry}

\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{setspace}
\usepackage{array,graphics}
\usepackage{color}
\usepackage{soul}
\usepackage[linecolor=gray,backgroundcolor=yellow!50,textsize=tiny]{todonotes}
\usepackage[linguistics]{forest}
\usepackage{multirow}
\usepackage{pifont}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{langsci-gb4e}
\usepackage{soul}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{marginnote}
\usepackage{ulem}
\usepackage{longtable,booktabs}

\usepackage[maxbibnames=99,
  maxcitenames=2,
  uniquelist=false,
  backend=biber,
  doi=false,
  url=false,
  isbn=false,
  bibstyle=biblatex-sp-unified,
  citestyle=sp-authoryear-comp]{biblatex}

\definecolor{rot}{rgb}{0.7,0.2,0.0}
\newcommand{\rot}[1]{\textcolor{rot}{#1}}
\definecolor{blau}{rgb}{0.1,0.2,0.7}
\newcommand{\blau}[1]{\textcolor{blau}{#1}}
\definecolor{gruen}{rgb}{0.0,0.7,0.2}
\newcommand{\gruen}[1]{\textcolor{gruen}{#1}}
\definecolor{grau}{rgb}{0.6,0.6,0.6}
\newcommand{\grau}[1]{\textcolor{grau}{#1}}
\definecolor{orongsch}{RGB}{255,165,0}
\newcommand{\orongsch}[1]{\textcolor{orongsch}{#1}}
\definecolor{tuerkis}{RGB}{63,136,143}
\definecolor{braun}{RGB}{108,71,65}
\newcommand{\tuerkis}[1]{\textcolor{tuerkis}{#1}}
\newcommand{\braun}[1]{\textcolor{braun}{#1}}

\newcommand*\Rot{\rotatebox{75}}
\newcommand*\RotRec{\rotatebox{90}}

\newcommand{\zB}{z.\,B.\ }
\newcommand{\ZB}{Z.\,B.\ }
\newcommand{\Sub}[1]{\ensuremath{_{\text{#1}}}}
\newcommand{\Up}[1]{\ensuremath{^{\text{#1}}}}
\newcommand{\UpSub}[2]{\ensuremath{^{\text{#1}}_{\text{#2}}}}
\newcommand{\Doppelzeile}{\vspace{2\baselineskip}}
\newcommand{\Zeile}{\vspace{\baselineskip}}
\newcommand{\Halbzeile}{\vspace{0.5\baselineskip}}
\newcommand{\Viertelzeile}{\vspace{0.25\baselineskip}}

\newcommand{\whyte}[1]{\textcolor{white}{#1}}

\newcommand{\Spur}[1]{t\Sub{#1}}
\newcommand{\Ti}{\Spur{1}}
\newcommand{\Tii}{\Spur{2}}
\newcommand{\Tiii}{\Spur{3}}
\newcommand{\Tiv}{\Spur{4}}
\newcommand*{\mybox}[1]{\framebox{#1}}
\newcommand\ol[1]{{\setul{-0.9em}{}\ul{#1}}}

\newenvironment{nohyphens}{%
  \par
  \hyphenpenalty=10000
  \exhyphenpenalty=10000
  \sloppy
}{\par}

\newcommand{\Lf}{
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}

\forestset{
  Ephr/.style={draw, ellipse, thick, inner sep=2pt},
  Eobl/.style={draw, rounded corners, inner sep=5pt},
  Eopt/.style={draw, rounded corners, densely dashed, inner sep=5pt},
  Erec/.style={draw, rounded corners, double, inner sep=5pt},
  Eoptrec/.style={draw, rounded corners, densely dashed, double, inner sep=5pt},
  Ehd/.style={rounded corners, fill=gray, inner sep=5pt,
    delay={content=\whyte{##1}}
  },
  Emult/.style={for children={no edge}, for tree={l sep=0pt}},
  phrasenschema/.style={for tree={l sep=2em, s sep=2em}},
  sake/.style={tier=preterminal},
  ake/.style={
    tier=preterminal
    },
}

\forestset{
  decide/.style={draw, chamfered rectangle, inner sep=2pt},
  finall/.style={rounded corners, fill=gray, text=white},
  intrme/.style={draw, rounded corners},
  yes/.style={edge label={node[near end, above, sloped, font=\scriptsize]{Ja}}},
  no/.style={edge label={node[near end, above, sloped, font=\scriptsize]{Nein}}}
}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,positioning} 


\author{Prof.\ Dr.\ Roland Schäfer | Germanistische Linguistik FSU Jena}
\title{Morphologie | 09 | Verbtypen (Valenz II)}
\date{Version von 2023}

\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Numbers=OldStyle, Scale=MatchLowercase}
\setmainfont{Linux Libertine O}
\setsansfont{Linux Biolinum O}

\setlength{\parindent}{0pt}

% \usepackage[headings]{fancyhdr}
% \fancyhead[E,O]{}
% \fancyfoot[E,O]{}
% \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
% \pagestyle{fancy}
% \setlength{\headsep}{50pt}
% \setlength{\textheight}{\textheight-25pt}


\newenvironment{spread}
{%
  \newdimen\origiwspc%
  \newdimen\origiwstr%
  \origiwspc=\fontdimen2\font%
  \origiwstr=\fontdimen3\font%
  \fontdimen2\font=1em%
  \doublespacing%
}{%
  \fontdimen2\font=\origiwspc%
  \fontdimen3\font=\origiwstr%
}



\begin{document}

\maketitle

\Zeile

\section{Dative und Valenzerweiterung}\label{sec:dative}

Fügen Sie den folgenden Beispielsätzen die Dative der jeweils genannten Arten hinzu, sofern dies möglich ist.
Formulieren Sie den ergänzten Satz, indem Sie eine entsprechenden Nominalphrasen hinzufügen.
Achtung: Außer den Dativ-NPs dürfen Sie nichts hinzufügen!

\begin{center}
  \begin{longtable}[h]{cp{0.8\textwidth}}
    (1)  & \textit{Ein Oldtimter \ul{verbraucht} viel.} \textbf{+ Bewertungsdativ}\\
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    (2)  & \textit{Sarah \ul{backt} einen Christstollen.} \textbf{+ Nutznießerdativ}\\
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    (3)  & \textit{Dem Kollegen passieren zu viele Fehler.} \textbf{+ Bewertungsdativ}\\
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    (4)  & \textit{Sarah \ul{backt} zu viele Kekse.} \textbf{+ Nutznießerdativ + Bewertungsdativ}\\
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    (5)  & \textit{Matthias \ul{schenkt} Doro ein Mixtape.} \textbf{+ Nutznießerdativ}\\
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    (6)  & \textit{Das alte MacBook \ul{läuft} inzwischen zu langsam.} \textbf{+ Bewertungsdativ}\\
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
  \end{longtable}
\end{center}

\section{Dativpassiv und Valenz}\label{sec:dativpassiv}

Bilden Sie zu den von Ihnen ergänzten Sätzen aus Aufgabe~\ref{sec:dative} das Dativpassiv, sofern dies möglich ist.
Entscheiden Sie, was für ein Dativ von der Passivierung betroffen ist: (1) ein lexikalischer Dativ, (2) ein per Valenzanreicherung hinzugefügter Dativ, oder (3) eine Dativangabe.

\begin{center}
  \begin{longtable}[h]{cp{0.8\textwidth}}
    &\\
    (1) & \\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    (2) & \\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    (3) & \\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    (4) & \\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    (5) & \\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
    &\\
    (6) & \\\cline{2-2}
    &\\
    &\\\cline{2-2}
  \end{longtable}
\end{center}

\newpage

\section{Statusrektion}

Bestimmen Sie in den folgenden Sätzen die Status der infiniten Verben, indem Sie (1) die ersten Status \ul{unterstreichen}, (2) die zweiten Status \mybox{umrahmen} und (3) die dritten Status \sout{durchstreichen}.
Zeichnen Sie jeweils einen Pfeil ein, der vom statusregierenden Verb auf as statusregierte Verb zeigt.

\begin{spread}
  \begin{tabular}[h]{cl}
    (1) & \textit{Adrianna wird wieder Salat bestellen wollen.}\\
    &\\
    (2) & \textit{Man kolportiert, dass der Kollege plagiiert zu haben scheint.}\\
    &\\
    (3) & \textit{Ich finde es schade, dass man den Bär hat einfangen lassen.}\\
    &\\
    (4) & \textit{Der Ruin wurde von der Firma versucht, unbedingt zu vermeiden.}\\
    &\\
    (5) & \textit{Der Rottweiler war sehr gut erzogen worden.}\\
    &\\
    (6) & \textit{Michelle hat uns versprochen, auf den Kater aufzupassen.}\\
    &\\
  \end{tabular}
\end{spread}

\end{document}
